

## 1. 割り算をせずに「余り」だけを知る

仕組み：恒等式の利用

整式  $P(x)$  を  $x - k$  で割ったときの商を  $Q(x)$ , 余りを  $R$  とする. 余り  $R$  は定数であり, 次の等式 (恒等式) が成り立つ.

$$P(x) = (x - k)Q(x) + R$$

この式の両辺に  $x = k$  を代入すると...

$$P(k) = \underbrace{(k - k)Q(k)}_0 + R \quad \therefore R = P(k)$$

つまり, 代入するだけで余りが求まる!

定理：剰余の定理

整式  $P(x)$  を 1 次式  $x - k$  で割った余りは,  $P(k)$  に等しい.

- $x - 1$  で割った余り  $\rightarrow x = 1$  を代入 ( $P(1)$ )
- $x + 2$  で割った余り  $\rightarrow x = -2$  を代入 ( $P(-2)$ )

## 例題 1 (剰余の定理の利用)

整式  $P(x) = x^3 - 3x^2 + 4x - 5$  を, 次の 1 次式で割った余りを求めよ.

- (1)  $x - 2$
- (2)  $x + 1$

Memo / Answer

2. 1 次式  $ax + b$  で割る場合

割る式が 0 になる値を代入せよ

$ax + b$  で割った余りを求めたい場合も, 同様に考える. 商を  $Q(x)$ , 余りを  $R$  とすると

$$P(x) = (ax + b)Q(x) + R$$

右辺の  $(ax + b)$  を 0 にするためには,  $x = -\frac{b}{a}$  を代入すればよい.

整式  $P(x)$  を  $ax + b$  で割った余りは,  $P\left(-\frac{b}{a}\right)$  に等しい.

例題 2 ( $ax + b$  で割る場合)

整式  $P(x) = 2x^3 - 3x^2 - x + 2$  を, 次の 1 次式で割った余りを求めよ.

- (1)  $2x - 1$
- (2)  $2x + 3$

Memo / Answer

## 3. 因数定理

## 「余りが0」の意味

剰余の定理  $P(k) = R$  において、特に余り  $R$  が 0 になる場合を考える.

$$P(k) = 0 \iff P(x) \text{ は } x - k \text{ で割り切れる}$$

割り切れるということは,  $P(x) = (x - k)Q(x)$  の形に変形できるということ. つまり, 因数分解できる! ということである.

## 因数定理

整式  $P(x)$  について,

$$\bullet P(k) = 0 \iff P(x) \text{ は } x - k \text{ を因数にもつ}$$

「代入して0になる値」を見つければ, それをヒントに因数分解ができる.

## 例題 3 (因数を見つける)

$$P(x) = x^3 - 4x^2 + x + 6 \text{ とする.}$$

- (1)  $P(-1)$  の値を求めよ.
- (2)  $P(x)$  が因数としてもつ 1 次式を答えよ.

Memo / Answer

## 4. 因数定理を利用した因数分解

## 候補の探し方

$P(k) = 0$  となる  $k$  の候補は, 次の数の中から探すとよい.

$$\pm \frac{\text{定数項の約数}}{\text{最高次の係数の約数}}$$

(基本的には  $\pm 1, \pm 2, \pm 3$  など, 定数項の約数を順に代入して探す)

## 例題 4 (3 次式の因数分解)

$$x^3 - 4x^2 + x + 6 \text{ を因数分解せよ.}$$

## 手順

- (1)  $P(k) = 0$  となる  $k$  を見つける.  $\rightarrow x = -1$  で 0 になった!
- (2)  $P(x)$  を  $(x + 1)$  で割り算する (筆算 or 組立除法).
- (3)  $P(x) = (x + 1)(2 \text{ 次式})$  の形になる.
- (4) 後ろの 2 次式をさらに因数分解する.

Memo / Answer

確認テスト

練習 A1 (基本計算)

整式  $P(x) = x^3 + 2x^2 - 5x + 1$  を、次の式で割った余りを求めよ.

- (1)  $x - 1$
- (2)  $x - 3$
- (3)  $x + 2$

練習 A2 ( $ax + b$  で割る)

整式  $P(x) = 4x^3 - 2x^2 + 3$  を、次の式で割った余りを求めよ.

- (1)  $2x + 1$
- (2)  $2x - 3$

Memo / Answer

練習 B1 (余りからの係数決定)

整式  $P(x) = x^3 + kx^2 - 3x + 2$  を  $x - 2$  で割った余りが 4 であるとき、定数  $k$  の値を求めよ.

練習 B2 (2 次式で割った余り)

整式  $P(x)$  を  $x - 1$  で割ると 3 余り、 $x + 2$  で割ると  $-3$  余る. このとき、 $P(x)$  を  $(x - 1)(x + 2)$  で割った余りを求めよ.

Hint

2 次式で割った余りは「1 次以下の式」になるので、 $ax + b$  とおける.

$$P(x) = (x - 1)(x + 2)Q(x) + ax + b$$

この恒等式に  $x = 1$  と  $x = -2$  を代入して、 $a, b$  の連立方程式を作ろう.

Memo / Answer

## 確認テスト

## 練習 A1 (基本計算)

整式  $P(x) = x^3 + 2x^2 - 5x + 1$  を、次の式で割った余りを求めよ。

- (1)  $x - 1$
- (2)  $x - 3$
- (3)  $x + 2$

練習 A2 ( $ax + b$  で割る)

整式  $P(x) = 4x^3 - 2x^2 + 3$  を、次の式で割った余りを求めよ。

- (1)  $2x + 1$
- (2)  $2x - 3$

## Memo / Answer

## A1

- (1)  $P(1) = 1^3 + 2(1)^2 - 5(1) + 1 = 1 + 2 - 5 + 1 = -1$
- (2)  $P(3) = 3^3 + 2(3)^2 - 5(3) + 1 = 27 + 18 - 15 + 1 = 31$
- (3)  $P(-2) = (-2)^3 + 2(-2)^2 - 5(-2) + 1 = -8 + 8 + 10 + 1 = 11$

## A2

- (1)  $x = -\frac{1}{2}$  を代入.  

$$P\left(-\frac{1}{2}\right) = 4\left(-\frac{1}{8}\right) - 2\left(\frac{1}{4}\right) + 3 = -\frac{1}{2} - \frac{1}{2} + 3 = 2$$
- (2)  $x = \frac{3}{2}$  を代入.  

$$P\left(\frac{3}{2}\right) = 4\left(\frac{27}{8}\right) - 2\left(\frac{9}{4}\right) + 3 = \frac{27}{2} - \frac{9}{2} + 3 = 9 + 3 = 12$$

## 練習 B1 (余りからの係数決定)

整式  $P(x) = x^3 + kx^2 - 3x + 2$  を  $x - 2$  で割った余りが 4 であるとき、定数  $k$  の値を求めよ。

## 練習 B2 (2 次式で割った余り)

整式  $P(x)$  を  $x - 1$  で割ると 3 余り、 $x + 2$  で割ると  $-3$  余る。このとき、 $P(x)$  を  $(x - 1)(x + 2)$  で割った余りを求めよ。

## Hint

2 次式で割った余りは「1 次以下の式」になるので、 $ax + b$  とおける。

$$P(x) = (x - 1)(x + 2)Q(x) + ax + b$$

この恒等式に  $x = 1$  と  $x = -2$  を代入して、 $a, b$  の連立方程式を作ろう。

## Memo / Answer

## B1

剰余の定理より  $P(2) = 4$  となればよい。

$$P(2) = 2^3 + k(2)^2 - 3(2) + 2 = 8 + 4k - 6 + 2 = 4k + 4$$

$$\text{よって } 4k + 4 = 4 \iff 4k = 0 \iff k = 0$$

## B2

求める余りを  $ax + b$  とおくと、条件より

$$\begin{cases} P(1) = a + b = 3 \\ P(-2) = -2a + b = -3 \end{cases}$$

辺々引くと  $3a = 6 \iff a = 2$ .

これを代入して  $2 + b = 3 \iff b = 1$ .

よって求める余りは  $2x + 1$

確認テスト

練習 A3 (因数の判定)

整式  $P(x) = x^3 - 2x^2 - 5x + 6$  について、次の 1 次式のうち、 $P(x)$  の因数であるものを選べ。  
 $x - 1, \quad x + 1, \quad x - 2, \quad x - 3$

練習 A4 (因数分解の実践)

次の式を因数分解せよ。

- (1)  $x^3 - 3x^2 - 4x + 12$  ( $P(2)$  や  $P(3)$  を試そう)
- (2)  $x^3 + 4x^2 + x - 6$

Memo / Answer

練習 B3 (係数がついている場合)

$2x^3 - 3x^2 - 11x + 6$  を因数分解せよ。

Hint

定数項 6 の約数 ( $\pm 1, \pm 2, \pm 3, \pm 6$ ) を代入しても 0 にならない場合は、分数  $\pm \frac{1}{2}$  などを試す必要がある。

$$P(3) = 54 - 27 - 33 + 6 = 0$$

(おっと、今回は整数 3 で見つかりますね。  $x - 3$  で割ってみよう)

練習 B4 (因数をもつ条件)

整式  $P(x) = x^3 + (k + 1)x^2 - x - 3$  が  $x - 1$  を因数にもつとき、定数  $k$  の値を求めよ。また、そのときの  $P(x)$  を因数分解せよ。

Memo / Answer

## 確認テスト

## 練習 A3 (因数の判定)

整式  $P(x) = x^3 - 2x^2 - 5x + 6$  について、次の1次式のうち、 $P(x)$  の因数であるものを選び。  
 $x - 1, \quad x + 1, \quad x - 2, \quad x - 3$

## 練習 A4 (因数分解の実践)

次の式を因数分解せよ。

- (1)  $x^3 - 3x^2 - 4x + 12$  ( $P(2)$  や  $P(3)$  を試そう)  
 (2)  $x^3 + 4x^2 + x - 6$

## Memo / Answer

## A3

剰余の定理より  $P(k) = 0$  となるものを確認する。

- $P(1) = 1 - 2 - 5 + 6 = 0 \rightarrow \bigcirc (x - 1)$
- $P(-1) = -1 - 2 + 5 + 6 = 8 \neq 0$
- $P(2) = 8 - 8 - 10 + 6 = -4 \neq 0$
- $P(3) = 27 - 18 - 15 + 6 = 0 \rightarrow \bigcirc (x - 3)$

よって答えは  $x - 1, \quad x - 3$

## A4

- (1)  $P(2) = 8 - 12 - 8 + 12 = 0$  より  $x - 2$  を因数にもつ。  
 $(x - 2)(x^2 - x - 6) = (x - 2)(x + 2)(x - 3)$   
 (2)  $P(1) = 1 + 4 + 1 - 6 = 0$  より  $x - 1$  を因数にもつ。  
 $(x - 1)(x^2 + 5x + 6) = (x - 1)(x + 2)(x + 3)$

## 練習 B3 (係数がついている場合)

$2x^3 - 3x^2 - 11x + 6$  を因数分解せよ。

## Hint

定数項 6 の約数 ( $\pm 1, \pm 2, \pm 3, \pm 6$ ) を代入しても 0 にならない場合は、分数  $\pm \frac{1}{2}$  などを試す必要がある。

$$P(3) = 54 - 27 - 33 + 6 = 0$$

(おっと、今回は整数 3 で見つかりますね。  $x - 3$  で割ってみよう)

## 練習 B4 (因数をもつ条件)

整式  $P(x) = x^3 + (k + 1)x^2 - x - 3$  が  $x - 1$  を因数にもつとき、定数  $k$  の値を求めよ。また、そのときの  $P(x)$  を因数分解せよ。

## Memo / Answer

## B3

ヒントより  $x - 3$  を因数にもつ。筆算または組立除法で割り算を行うと

$$(x - 3)(2x^2 + 3x - 2)$$

後ろの2次式をたすき掛けで因数分解して、

$$(x - 3)(x + 2)(2x - 1)$$

## B4

$x - 1$  を因数にもつ  $\iff P(1) = 0$ .

$$P(1) = 1 + (k + 1) - 1 - 3 = k - 2 = 0 \iff k = 2$$

このとき  $P(x) = x^3 + 3x^2 - x - 3$ .

$P(1) = 0$  なので  $x - 1$  で割ると、

$$(x - 1)(x^2 + 4x + 3) = (x - 1)(x + 1)(x + 3)$$